\documentclass[../../../interview-questions.tex]{subfiles}

\begin{document}

\subsection{MySQL语句执行过程}

一个更新操作的流程，这是一个简化的过程（name原值是zhangsan）。

\begin{lstlisting}[language=SQL]
begin;
update user set name='penyuyan' where id=1;
commit;
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
    \item {事务开始，从内存或磁盘取到包含这条数据的页，返回给Server 的执行器；}
    \item {执行器在缓存页中修改这一行数据的值为penyuyan；}
    \item {记录 name=zhangsan 到 undo log；注意这里是记录到undo log buffer而不是实际的undo log磁盘上的文件}
    \item {记录 name=penyuyan 到redo log；}
    \item {调用存储引擎接口，在内存（Buffer Pool）中修改 name=penyuyan}
    \item {事务提交}
    \item {刷新 redo log buffer 到磁盘，并标记该事务的状态为 prepare。此操作称为 redo log prepare}，\textbf{从这里可以看出，如果在log没有成功刷入到磁盘时数据库宕机，此时可能会导致数据不一致问题。}
    \item {刷新 binlog cache 到磁盘}
    \item {刷新 redo log buffer 到磁盘，并标记该事务的状态为 commit。此操作称为 redo log commit。}刷新log到磁盘的代码在storage/innobase/handler/ha\_innodb.cc文件的方法：
    
\begin{lstlisting}[language=C]
/* Flush the redo log buffer to the redo log file.
Sync it to disc if we are in FLUSH LOGS, or if
innodb_flush_log_at_trx_commit=1
(write and sync at each commit). */
log_buffer_flush_to_disk(!binlog_group_flush ||
                            srv_flush_log_at_trx_commit == 1);
\end{lstlisting}


    \item {向客户端返回事务执行的结果。}
\end{enumerate}

这里些redo log和undo log也是写入到Buffer里，然后再定时刷到磁盘上的。通过\url{innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit}参数进行控制。推荐做法是\url{innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit=2}，sync\_binlog=500 或1000。MySQL的log刷新到磁盘的时机取决于两个变量：\url{innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit}和\url{innodb\_flush\_log\_at\_timeout}。这两个变量控制了log buffer的写入和刷新的频率和方式。如果innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit设置为1（默认值），则每次事务提交或回滚时，log buffer会被刷新到磁盘，并且通知客户端成功。如果innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit设置为0或2，则log buffer会在每隔一定时间（由innodb\_flush\_log\_at\_timeout控制）或每次事务提交或回滚时被写入磁盘，但不一定刷新到磁盘，并且通知客户端成功。innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit设置为1能够保证事务的ACID特性，即原子性、一致性、隔离性和持久性。这意味着每次事务提交或回滚时，数据都会被安全地写入磁盘，并且在服务器崩溃的情况下不会丢失。这是MySQL的默认设置，也是最安全的设置。但是，innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit设置为1也会带来一些性能损失，因为每次事务提交或回滚时都需要进行磁盘操作。如果您对数据安全性要求不高，而更关注性能优化，您可以考虑将innodb\_flush\_log\_at\_trx\_commit设置为0或2，这样可以减少磁盘操作的频率和开销。redo log 先 prepare，再刷新 binlog ，再 redo log commit 的过程就是一次两段式提交。这种只在 MySQL 内部组件间保障数据一致性的操作，也被称作内部 XA 事务；与之对应的是，保障跨服务器间数据一致性的两段式提交，被称为外部 XA 事务，即分布式事务。注：XA 事务属于分布式事务中两段式提交事务的一种实现在宕机后，重启 MySQL 时，InnoDB 会自动恢复 redo log 中 checkpoint\_lsn 后的，且处于 commit 状态的事务。如果 redo log 中事务的状态为 prepare，则需要先查看 binlog 中该事务是否存在，是的话就恢复，否则就回滚（通过 undo log 回滚。脏页一直在刷，更新了脏页，但事务没提交就宕机了，所以需要回滚）。

MySQL 宕机可能会发生在整个过程中的任意时刻。以刚才的流程为例，假设宕机发生在第 5 步后、第 6 步前。此时服务器还未向客户端返回事务的结果，而 redo log 中可能记录了该事务的 redo log，也可能没有。但是只要该事务没有被标记为 prepare，我们就认为该事务没有执行完，否则 redo log 用于恢复事务的数据可能是不完整的。因此，只要此时我们选择抛弃未 prepare 的 redo log，不会导致任何数据一致性的问题。

\end{document}